陶傑：香港的全面惡化，有權力的一方，是失敗者。

香港特區年輕人人心渙散，靠一個女公務員做特首，執行指令，管治全無功效，樓價升勢凌厲，經濟泡沫持續，二十年來中國和特區政府攏絡收買下一代民心，完全失敗。年輕人一不願意講廣東話，二據說「港獨」意識十分「猖獗」。由浸會大學強制畢業生必須普通話及格才准畢業，到年輕一代有一點「獨立」思考的，全部被剝奪立法會參選權，雖然權力在校長和選舉主任之手，也就是說上一代的手裏，但有權力的一方，是失敗者。

全世界的人都會問：為何「港英」殖民地管治時，一切平靜，無人要求港獨，國語片也十分賣座，到了你自己接手，搞得下一代個個叛逆？面皮厚的，只知一口咬定從前「港英」為接手的自己埋地雷。然而這一代十多二十歲，有許多已經在埋地雷的所謂「港英」撤退之後出生，英國的影響式微，二十年內並無隔洋發功，教香港的下一代忤逆。

失敗者永遠不承認，管治失敗的責任在己方。「文化大革命」是對內宣傳：美帝蘇修隨時要打仗。改革開放之後，大陸GDP確實大量增加，但到底香港人是否「眼紅」中國的成就，覺得以前你來靠我，現在我要你施捨自由行，所以心理不平衡。

但是香港的年輕一代，並無見過六七十年代中國大陸人的窮相，又如何有眼紅嫉妒、心理不平衡之理？反而他們的父母爺孫輩，許多都是藍絲帶。凡此種種藉口，經三數年，完全都靠不住，謊言一個個拆穿，特首和教育局長也換了一位又一位，總之要「人心回歸」，每況愈下，藥石無靈。

電視台每日新聞前的國歌日日播放，而且偷偷還加碼加長，下一代的靈魂好像就是喚不回來。下一代當然也有愛國的，每當他們的父母在大陸有生意，下一代從小自然也懂得愛國是為了愛錢。就這樣日以繼夜，自欺欺人上演着沒了沒完的政治鬧劇，一眨眼就過了大半個世紀，一代代人的智商和精神，就如此虛耗不休。今日香港人人心收不回來，南洋的華人下一代又如何？星馬曾經華人下一代心向祖國，現在年輕的馬華和印尼華人呢？是不是也應該加強迎接「一帶一路」的愛國教育？如果要，又要多花幾多錢，在星馬印尼靠內部許多「僑領」，在這方面，手要伸得很長才可以，但近如香港不成功，遠在東南亞又如何呢?不過這不是我們香港人擔心的問題了。